\chapter{Werkzeuge}
Um Data Science ausüben zu können müssen einige Werkzeuge bekannt sein. Dieses Kapitel soll dem Leser verschiedene Möglichkeiten aufzeigen.

\section{Programmiersprachen}
Es gibt viele verschiedene Programiersprachen, wie beispielsweise R, Scala, Julia oder Matlab die für Big Data und Machine Learning Anwendungen geeignet sind. Meiner Ansicht nach ist jedoch Python die zu bevorzugende Programmiersprache, da sie einige Vorteile mit sich bringt.
\begin{itemize}
	\item Python ist frei verfügbar (Open Source)
	\item Python ist eine übersichtliche, leicht verständliche Programmiersprache
	\item Programmieren mit Python kann schnell erlernt werden
	\item Es bestehen sehr viele Packages, welche die Datenaufbereitung, -analyse, -speicherung und visualisierung vereinfachen
	\item Python lässt ein schnelles Prototyping von Programmen zu
\end{itemize}
\subsection{Python}
\label{Python}
\index{Python}
\index{Anaconda}
Python ist eine universelle, interpretierte höhere Programmiersprache. Die  Sprache hat ein offenes, gemeinschaftsbasiertes Entwicklungsmodell und besitzt eine klare und übersichtliche Syntax. Zudem besitzt sie eine umfangreiche Standardbibliothek und zahlreiche Erweiterungspakete \cite{Python}. Die vorliegende Zusammenfassung basiert auf der Python Version 3.6.xx.
\subsubsection{Installation von Python - Anaconda}
\index{Anaconda}
Anaconda ist eine Open SourcePython Distribution, welche unter anderem die Entwicklungsumgebung Spyder, den Kommandozeileninterpreter IPython, und ein webbasiertes Frontend für Jupyter enthält. Der Fokus liegt vor allem auf der Verarbeitung von grossen Datenmengen, Vorhersageanalyse und wissenschaftlichem Rechnen. Das Ziel der Distribution ist die Vereinfachung von Paketmanagement und Softwareverteilung. Aus diesem Grund ist es die optimale Distribution für Ingenieure, welche Data Science und Machine Learning anwenden wollen.\\
\\
Anaconda kann unter dem folgenden Link heruntergeladen werden, dabei sind bereits viele Packages und natürlich Python enthalten: 
\href{https://www.anaconda.com/}{https://www.anaconda.com/\\}
\newpage

\subsubsection{Python Packages}
\index{Python!Packages}
Wie bereits beschrieben gibt es sehr viele Bibliotheken und Erweiterungs-Pakete für Python. Die wichtigsten werden untenstehend kurz beschrieben.

\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
	\begin{tabular}{Llll}
		\textbullet &  \textit{NumPy} \cite{SciPy}:  &  wissenschaftliche Berechnungen (\href{https://www.tutorialspoint.com/numpy}{Numpy tutorial}) \\
		\textbullet &  \textit{Matplotlib} \cite{SciPy}:  &  Datenvisualisierung (\href{https://matplotlib.org/users/beginner.html}{Beginners Guide}) \\
		\textbullet &  \textit{Pandas} \cite{Pandas}:  &  Daten Analyse (\href{https://bitbucket.org/hrojas/learn-pandas}{Learn Pandas}) \\
		\textbullet &  \textit{Scikit} \cite{scikit-learn}:  & Machine Learning Algorithmen  (\href{https://towardsdatascience.com/hands-on-introduction-to-scikit-learn-sklearn-f3df652ff8f2}{Hands-On Scikit}) \\
		\textbullet &  \textit{Keras} \cite{keras}:  & Neuronale Netzwerke (backend Tensorflow)  \\
		\textbullet &  \textit{Tkinter, Qt}:  & Programmieren von GUI's  \\
		\textbullet &  \textit{Flask}:  &  Programmieren und entwickeln von Web Applikationen  \\
	\end{tabular}
\end{listliketab}

\subsubsection{Grundlagen und Tutorials}
\index{Python!Tutorials}
\index{Python!Literatur}
Um Python zu erlernen gibt es verschiedene Bücher oder Online Tutorials, welche sich meiner Meinung nach sehr gut dafür eignen. Dabei sollten Grundlagen zur Grundstruktur, Kontrollstrukturen, Datentypen, Funktionen, Objektorientiertes programmieren, Exception Handling usw. erlernt werden.\\
\\
Literatur (siehe auch Ordner \textit{99\_Weiterfuehrende\_Literatur)}:
\begin{itemize}
	\item Python 3, Das umfassende Handbuch von J. Ernesti und P. Kaiser
	\item Programmierung in Python, Ein kompakter Einstieg für die Praxis von R. Steyer
	\item Einführung in Python 3, In einer Woche Programmieren lernen von B. Klein
\end{itemize}
\vspace{5mm}
Online Tutorials:
\begin{itemize}
	\item \href{https://eu.udacity.com/course/introduction-to-python--ud1110}{Udacity - Introduction to Python}
	\item \href{https://pythonhow.com/}{pythonhow.com}
	\item \href{https://docs.python.org/3/tutorial/index.html}{The official Python Tutorial}
	\item \href{https://developers.google.com/edu/python/}{Google's Python Class }
	\item \href{https://pythonprogramming.net/}{pythonprogramming.net}
\end{itemize}

\subsubsection{Beispielprogramme}
\index{Python!Beispielprogramme}
Im Ordner \textit{01\_Beispiel\_Programme} sind viele verschiedene Beispielprogramme zu verschiedenen Themen hinterlegt, diese dürfen gerne verwendet und weiter ausgebaut werden.


\newpage
\section{Datenbanken und Big Data Frameworks}
\index{Datenbank}
Eine Datenbank, auch Datenbanksystem genannt, ist ein System zur elektronischen Datenverwaltung. Die wesentliche Aufgabe einer Datenbank ist es, grosse Datenmengen effizient, widerspruchsfrei und dauerhaft zu speichern und benötigte Teilmengen in unterschiedlichen, bedarfsgerechten Darstellungsformen für Benutzer und Anwendungsprogramme bereitzustellen.\\
\\
Eine Datenbank besteht aus zwei Teilen: der Verwaltungssoftware, genannt Datenbankmanagementsystem (DBMS), und der Menge der zu verwaltenden Daten, der Datenbank (DB) im engeren Sinn, zum Teil auch „Datenbasis“ genannt. Die Verwaltungssoftware organisiert intern die strukturierte Speicherung der Daten und kontrolliert alle lesenden und schreibenden Zugriffe auf die Datenbank. Zur Abfrage und Verwaltung der Daten bietet ein Datenbanksystem eine Datenbanksprache (z.B. SQL Querrys) an.
\subsection{SQL Datenbanken}
\index{SQL}
SQL ist eine Datenbanksprache zur Definition von Datenstrukturen in relationalen Datenbanken sowie zum Bearbeiten (Einfügen, Verändern, Löschen) und Abfragen von darauf basierenden Datenbeständen. Es existieren verschiedene Datenbanken, welche auf den festgelegten SQL-Sprachbefehlen basieren. Zwei davon werden nachfolgend beschrieben. Um SQL zu erlernen gibt es viele verschiedene Tutorials, ein einfaches und gut Aufgebautes ist unter \href{https://www.tutorialspoint.com/sql/index.htm}{www.tutorialspoint.com} zu finden.

\subsubsection{SQLite}
\label{SQLite}
\index{SQLite}
SQLite ist eine relationale Datenbank und somit ein System zur elektronischen Datenverwaltung. Es ist eine kleine und schnelle Alternative zu MySQL-Datenbanken. SQLite kommt ohne speziellen Datenbankserver aus. Das macht die Nutzung besonders einfach \cite{SQLite}. Ein einfaches Beispiel wie SQLite in den Python Code integriert werden kann, wird im entsprechenden .py File im Ordner \textit{01\_Beispiel\_Programme} gezeigt.\\
\\
Der DB Browser for SQLite hilft bei der visuellen Überprüfung, Bearbeitung und Erstellung von Datenbanken.  Das Tool kann Datenbanken und Tabellen in Form von CSV- und SQL-Dump-Dateien importieren, anzeigen und bearbeiten - und anschließend speichern und exportieren. Es kann unter folgendem Link heruntergeladen werden: \href{http://sqlitebrowser.org/}{http://sqlitebrowser.org/}

\subsubsection{MySQL}
MySQL ist eines der weltweit verbreitetsten relationalen Datenbankverwaltungssysteme. Es wird von Google, Youtube, Facebook, Twitter, ebay usw. verwendet.
\newpage

\subsection{NO-SQL Datenbanken}
\index{NO-SQL}
NoSQL (englisch für Not only SQL, deutsch: „Nicht nur SQL“) bezeichnet Datenbanken, die einen nicht-relationalen Ansatz verfolgen und damit mit der langen Geschichte relationaler Datenbanken brechen. Diese Datenspeicher benötigen keine festgelegten Tabellenschemata und versuchen Joins zu vermeiden. Bekannte Implementierungen beispielsweise MongoDB oder ElasticSearch. 
\subsubsection{MongoDB}
\index{MongoDB}
MongoDB ist eine dokumentenorientierte NoSQL-Datenbank, die in der Programmiersprache C++ geschrieben ist. Da die Datenbank dokumentenorientiert ist, kann sie Sammlungen von JSON-ähnlichen Dokumenten verwalten. So können viele Anwendungen Daten auf natürlichere Weise modellieren, da die Daten zwar in komplexen Hierarchien verschachtelt werden können, dabei aber immer abfragbar und indizierbar bleiben. Als grosser Vorteil im Vergleich mit relationalen Datenbank gilt die Schemafreiheit von MongoDB. Während in Relationalen Datenbanken die Struktur eines Datenbankeintrages durch die Definition der Tabelle fest vorgeschrieben ist, können sich die Datenbankeinträge in MongoDB frei voneinander unterscheiden (auch wenn sie derselben Collection angehören). Dieser Freiheit wird zugesprochen, dass sie eine agile Softwareentwicklung unterstützt, da es einfacher ist, auf veränderte Anforderungen zu reagieren. Infos und Tutorials findet man unter \href{https://docs.mongodb.com}{mongoDB Documentation}
\subsubsection{ElasticSearch}
\index{ElasticSearch}
Elasticsearch ist eigentlich ein Suchserver für die Freitextsuche, der vor allem durch seine Geschwindigkeit, Anpassbarkeit und Verlässlichkeit beeindruckt. Daneben kann er aber auch im Analytics-Bereich eingesetzt werden, um grosse Datenbestände in “near real time” auszuwerten. Durch den integrierten Logstash wird ein Werkzeug angeboten,  welches es ermöglicht Daten oder Events aus beliebigen Quellsystemen zu lesen, zu manipulieren, zu transformieren und in eine Datenbank (z.B. Elasticsearch) zu schreiben. Als Dokument-Format setzt Elasticsearch auf JSON. Da ein Index nicht zwingend auf einem Schema basieren muss, ist die Art der Daten die dort abgelegt werden irrelevant, seien dies strukturierte, unstrukturierte oder zeitbasierte Daten. Informationen und eine einfache Einführung findet man unter folgenden Links:
\begin{itemize}
	\item \href{https://www.diso.ch/fachartikel-und-einfuehrung-elasticsearch-andreas-stotzer/}{Einführung zu Elasticsearch}
	\item \href{https://www.elastic.co/downloads}{Download der Elastic Produkte}
	\item \href{https://www.elastic.co/de/videos/elasticsearch-eine-einfuehrung}{Erste Schritte mit Elasticsearch}
	\item \href{https://www.tutorialspoint.com/elasticsearch/index.htm}{ElasticSearch tutorial}
\end{itemize}


\newpage

\subsection{Big Data Frameworks (Programiergerüst)}
\index{Big Data Framework}
\subsubsection{Apache Spark}
\index{Spark}
Apache Spark ist ein Framework für Cluster Computing im Big Data Bereich, das im Rahmen eines Forschungsprojekts entstand und seit 2010 unter einer Open-Source-Lizenz öffentlich verfügbar ist. Seit 2013 wird das Projekt von der Apache Software Foundation weitergeführt \cite{SparkWiki}. Als Entwicklungssprachen können Python, Scala, R oder Java benutzt werden.

\paragraph{Architektur}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Spark Core}\\
	Der Spark-Core bildet die Grundlage des gesamten Spark-Systems. Er stellt grundlegende Infrastruktur-Funktionalitäten bereit (Aufgabenverteilung, Scheduling, I/O etc.). Die grundlegende Datenstruktur für alle in Spark ausgeführten Operationen wird als \textbf{Resilient Distributed Dataset }(RDD, deutsch etwa ‚belastbarer, verteilter Datensatz‘) bezeichnet – hierbei handelt es sich um einen nach logischen Kriterien gebildeten (Teil-)Bestand von Daten, der über mehrere Rechner verteilt werden kann. RDDs können aus externen Quellen (z. B. SQL, Datei, …) erzeugt werden oder als Ergebnis aus der Anwendung verschiedener Transformations-Funktionen (map, reduce, filter, join, group, …).
	\HeightFig[]{Spark_Aufbau.png}{4cm}{Schematischer Aufbau von Spark}{\cite{Spark}}
	\item \textbf{Spark SQL}\\
	Spark SQL bietet die Möglichkeit, RDDs in einen sogenannten Data Frame zu wandeln, auf dem SQL-Anfragen durchgeführt werden können. Dazu werden Data Frames als temporäre Tabellen mit einem benutzerdefinierten Tabellennamen registriert, welcher in der FROM-Klausel von SQL-Anfragen verwendet werden kann. Dies ermöglicht eine einfache Durchführung von Selektionen, Projektionen, Joins, Gruppierungen und mehr.
	\item \textbf{Spark Streaming}\\
	Spark Streaming ermöglicht die Verarbeitung von Datenströmen, indem diese in einzelne Pakete unterteilt werden, auf welchen dann wiederum Transformationen ausgeführt werden können.
	\item \textbf{MLlib Machine Learning Library}\\
	MLlib ist eine Funktionsbibliothek, welche typische Machine-Learning-Algorithmen für verteilte Spark-Systeme verfügbar macht.
	\item \textbf{GraphX}\\
	GraphX ist ein auf Spark basierendes, verteiltes Framework für Berechnungen auf Graphen.
\end{itemize}

\section{Git - Smartgit}
\index{Git}
\index{SmartGit}
Git ist ein Versionskontrollsystem, dies protokolliert Änderungen an einer Datei oder einer Anzahl von Dateien über die Zeit hinweg, so dass man zu jedem Zeitpunkt auf Versionen und Änderungen zugreifen kann. Gerade bei Quellcode und Programmen ist ein Versionskontrollsystem wie Git pflicht, so dass jede Version zurückverfolgt werden kann. Ein solches System erlaubt es, einzelne Dateien oder auch ein ganzes Projekt in einen früheren Zustand zurückzuversetzen, nachzuvollziehen, wer zuletzt welche Änderungen vorgenommen hat, die möglicherweise Probleme verursachen, wer eine Änderung ursprünglich vorgenommen hat usw. Ein sehr guter und detaillierter Einstieg ermöglicht die \href{https://git-scm.com/book/de/v1/Los-geht's}{Git Dokumentation}. Weitere Links und auch kürzer gehaltene Einführungen sind unter folgenden Links verfügbar:
\begin{itemize}
	\item \href{https://codeburst.io/number-one-piece-of-advice-for-new-developers-ddd08abc8bfa}{You should’ve learned Git yesterday}
	\item \href{https://services.github.com/on-demand/downloads/de/github-git-cheat-sheet/}{Cheatsheet}
\end{itemize}
Um eine einfachere Benutzung von Git sicherzustellen eignet sich auch die Software \href{https://www.syntevo.com/smartgit/}{Smartgit}. Dieser grafische Git Client vereinfacht die Handhabung und es können Repositories von \href{https://about.gitlab.com/}{GitLab}, \href{https://github.com/}{GitHub} usw. problemlos eingebunden werden.


\section{Weitere nützliche Werkzeuge}
\subsection*{SSH}
\index{SSH}
\index{HTTPS}
Secure Shell oder SSH bezeichnet sowohl ein Netzwerkprotokoll als auch entsprechende Programme, mit deren Hilfe man auf eine sichere Art und Weise eine verschlüsselte Netzwerkverbindung mit einem entfernten Gerät herstellen kann. Im Bereich Data Science wird eine SSH Verbindung oft genutzt um sich sicher über ein ungesichertes Netzwerk mit einem Daten- oder Berechnungsserver zu verbinden. Unter Windows kann dies mit Putty erfolgen, eine Anleitung hierzu ist auf \href{https://datascienceguide.github.io/beginner-tutorial-how-to-get-started-with-data-science-using-servers}{DataScienseGuide} zu finden


\subsection*{Comand Prompt}
\index{Comand Prompt}
\index{Power Shell}
\index{Cmd}
Die Eingabeaufforderung cmd.exe oder auch der Nachfolger, die PowerShell, ermöglicht es schneller und einfacher Aufgaben zu erledigen als per Mausklick. Mit einfachen Befehlen wie die folgenden, kann darin gearbeitet werden:
\begin{itemize}
	\item Cd - Change Directory, Zeigt den Namen des aktuellen Verzeichnisses an bzw. ändert	diesen.
	\item Dir - Listet die Dateien und Unterverzeichnisse eines Verzeichnisses
	auf.
	\item python Beispielprog.py - Ausführen eines Python codes
\end{itemize}
Eine einfache Einführung mit den wichtigsten Befehlen findet man unter:
\href{https://www.digitalcitizen.life/command-prompt-how-use-basic-commands}{How to use the simple, basic commands}